Bitcoin是騙局嗎？ - 馮睎乾

Bitcoin是騙局嗎？ - 馮睎乾

名采論壇

心急人來信：「南極仙翁，近日股壇長毛說Bitcoin是龐氏騙局，財經網紅卻說借錢都要買，請問小弟應否投資Bitcoin？」仙翁回覆如下。

親愛的心急人：
首先提你一句，南極仙翁不是「火燒山」那類財演，本信箱原意是解決感情疑難，而非投資困惑。但你也不必失望，仙翁跟所有財演一樣，投資意見純屬廢話，是一樣廢，沒有誰比誰更廢，所以問我也無妨。Bitcoin是騙局嗎？這問題不必問我，更不用聽長毛，該自己看看Bitcoin之父Satoshi Nakamoto的論文〈Bitcoin: A Peer-to-Peer Electronic Cash System〉，論文解釋了Bitcoin的操作原理，由發行、交易、結算到保安，均有完善機制，跟龐氏騙局那種子虛烏有的郵政票券，根本不可同日而語。沒看論文的話，我就用一分鐘解釋：Bitcoin是去中心化的支付系統，也是該系統應用的加密貨幣，交易不必經銀行等第三者結算，因為一切交易均記錄於公開帳簿上（即區塊鏈），由整個Bitcoin網絡驗證，解決了「雙重支付」等造假問題。Bitcoin的發行叫挖礦，建基於SHA-256這種密碼學演算法，要求礦工貢獻電腦的計算力，解決一涉及「Hash函數」的複雜數學問題，才能產生Bitcoin，現在每十分鐘生產廿五個，上限為二千一百萬個。讀到這兒，你有很多黑人問號？那就對了，千萬不要以為我想解釋Bitcoin是什麼，我真正想解釋的，是你根本不會明白那是什麼。既不明白，你還要買？但你不懂，也不表示Bitcoin是騙局──它現在只是賭局。假如你明白它的原理，也許會覺得現在各大央行印的銀紙才是騙局，Bitcoin機制反而更公平公開。唯一隱憂是：有多少人會用它進行買賣？理論上，你可用相同方法開採「Yumsicoin」（陰司幣），利用點對點「地下」現金系統，取代不環保的陰司紙。Yumsicoin跟Bitcoin本質上毫無分別，關鍵是世人和陰魂用不用。若閻羅王跟上帝簽署聯合聲明，保證你未死時，可用Yumsicoin在天堂留位，相信一個Yumsicoin上漲至十萬美元不是夢。

那麼買不買Bitcoin好呢？若你有錢冇碇使，或有錢急須洗，買吧。